<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
                         "http://docbook.org/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article>
    <title>Bases de dades</title>
    <sect1>
        <title>Base de dades</title>
        
        <para>Una base de dades és un conjunt de dades segons una estructura coherent i accessibles des d'un o més programes o aplicacions, de manera que qualsevol d'aquestes dades pot ésser extreta del conjunt i actualitzada, sense afectar ni l'estructura del conjunt ni les altres dades</para>
        <para><emphasis role="bold">Veure la versio</emphasis></para>
        <para>status;</para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0008.png"/></para>
        <para><emphasis role="bold">Crear base de dades</emphasis></para>
        <para>create database nomBaseDades.</para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0001.png"/></para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0002.png"/></para>
        <para><emphasis role="bold">Veure base de dades que hi ha:</emphasis></para>
        <para>show database;</para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0003.png"/></para>
        <para><emphasis role="bold">Utilitzar una base de dades en concret</emphasis></para>
        <para>use nomBaseDeDades;</para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0004.png"/></para>
        <para><emphasis role="bold">Per veure les taules que hi ha en una base de
            dades</emphasis></para>
        <para>show tables</para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0005.png"/></para>
        <para><emphasis role="bold">Esborrar una base de dades</emphasis>
        </para>
        <para>drop database nomBaseDades.</para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0006.png"/></para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0007.png"/></para>
        <para><emphasis role="bold">Tipus de dades String</emphasis></para>
        <para>CHAR → Especifica una cadena de longitud fixa (indicada per llargada) i, per tant,
            MySQL assegura que tots els valors emmagatzemats en la columna tenen la longitud
            especificada. Si s'hi insereix una cadena de longitud més curta, MySQL l'emplena amb
            espais en blanc fins a la llargada indicada. Si s'intenta inserir-hi una cadena de
            longitud més llarga, es trunca </para>
        <para>VARCHAR → Aquest tipus especifica una cadena de longitud variable que pot ser, com a
            màxim, la indicada per llargada, valor que és obligatori introduir. S'emmagatzemarà el
            valor exacte que indica l'usuari, sense afegri-hi espais en blanc. Si s'intenta
            inserir-hi una cadena de longitud més llarga, Varchar retorna un error. La llargada
            màxima és de 65535</para>
        <para>BINARY → És similar al tipus CHAR, però emmagatzema caràcters en binari. En aquest
            cas, la llargada sempre s'indica en bytes. La llargada mínima per una columna BINARY és
            d'1 byte. La llargada màxima permesa és de 255.</para>
        <para>VARBINARY → El tipus de dada VARBINARY és similar al tipus VARCHAR, però emmagatzema
            caràcters en binari. En aquest cas, la llargada sempre s'indica en bytes. Els bytes que
            no s'emplenen explícitament s'emplenen '@IOCCONTENT@' ex VARBINARY (4) s'assigna valor
            'a' contindrà realment 'a@IOCCONTENT@@IOCCONTENT@@IOCCONTENT@'. El valor '@IOCCONTENT@'
            en hexadecimal correspon amb 0x00.</para>
        <para>BLOB → És un obecte que permet contenir una quantitat gran I variable de dades de
            tipus binari. (TINYBLOB, BLOB, MEDIUMBLOB i LONGBLOB son subtipus de BLOB).</para>
        <para>TEXT → És un obecte que permet contenir una quantitat gran I variable de dades de
            tipus caràcter. (TINYTEXT, MEDIUMTEXT i LONGTEXT son subtipus de TEXT)</para>
        <para>ENUM → Defineix un conjunt de valors de tipus string amb una llista prefixada de
            cadenes que es defineixen en el moment de la definició de la columna I que es
            correspondran amb el valors vàlids de la columna.</para>
        <para>SET → Pot contenir zero o més valors, però en tots els elements que contingui han de
            pertànyer a una llista especificada en el moment de la creació. El nombre màxim de
            valors diferents que pot suportar el tipus SET és 64.</para>
        <para><emphasis role="bold">Tipus de dades numèriques</emphasis></para>
        <para>INTEGER → S'abreuja com a INT,  Emmagatzema valors enters, admeten l'especificació del
            nombre de dígits que cal mostrar d'un valor concret (sintaxi = INT (N)) així que INT
            (4), en el moment de seleccionar un valor concret, es postraràn tant sols 4 dígits. Cal
            tenir en compte que aquesta especificació no condiciona el valor emmagatzemat, tan sols
            fixa el vaor que cal mostrar.</para>
        <para>DECIMAL → és un tipus de dada real de punt fix que admet MySQL. és sínonim amb
            NUMERIC. permeten especificar el total de dígits (T) I la quantitat de dígits decimals
            (D), amb la sintàxi següent: DECIMAL (T,D) i NUMERIC (T,D).</para>
        <para>FLOAT → emmagatzemen valors numèrics reals (admeten decimals), Aquest tipus
            s'emmagatzemma en 4 bytes. admeten que s'especifiqui els dígits de la part entera (E) I
            els dígits de la part decimal (D) la síntàxis per aquesta especificació seria FLOAT
            (E,D).</para>
        <para>REAL → emmagatzemen valors numèrics reals (admeten decimals), Aquest tipus
            s'emmagatzemma en 4 bytes. la síntàxis per aquesta especificació seria REAL
            (E,D).</para>
        <para>DOUBLE PRECISION (DOUBLE O REAL) → emmagatzemen valors numèrics reals (admeten
            decimals), Aquest tipus s'emmagatzemma en 8 bytes. la síntàxis per aquesta especificació
            seria  DOUBLE PRECISION (E,D).</para>
        <para>BIT →  permet emmagatzemar bits 1 a 64. PEr especificar el nombre de bits que
            emmagatzemarà cal definir-lo, seguint la sintaxi següent: BIT (M) on M serà el nombre de
            bits que s'emmagatzemaran. BIT és sinònim de TINYINT.</para>
        <para>BOOLEAN → o BOOL permet emmagatzemar tipus de dades booleanes 0 es considera fals i 1
            es considera cert</para>
        <para>Modificadors → quan s'afegeixen a la definicio d'una columna numèrica (entera o real)
            condiciona l'estructura que el contindrà. UNSIGNED: amb aquest modificador tan sols
            s'admetran els valors de tipus numèric no negatius. ZEROFILL: s'hi afegiran  zeros a
            l'esquerra fins a completar el total de dígits del valor numèric, si cal.
            AUTO_INCREMENT: quan s'afegeix un valor o NULL en aquella columna, el valor que s'hi
            emmagatzema és el valor més alt incrementat en 1. El primer valor per defecte és
            1.</para>
        <para><emphasis role="bold">tipus de dades per a moments temporals</emphasis></para>
        <para>DATETIME → permet emmagatzemar combinacions de dies i hores. El format DATETIME en
            MySQL és 'AAAA-MM-DD HH:MM:SS', en què AAAA-MMM-DD és l'any, el mes i el dia i HH:MM
            indiquen l'hora, minut I segon expressats en dos dígits, separats per ':' rang DATETIME
            '1000-01-01 00:00:00' fins a '9999-12-31 23:59:59'</para>
        <para>DATE → permet emmagatzemar dates. el format d'una data en MySQL és 'AAAA-MM-DD' en què
            AAAA indica l'any expressat en quatre dígits, MM indica el mes expressat en dos dígits i
            DD indica el dia expressat en dos dígits. rang DATE '1000-01-01 00:00:00' fins a
            '9999-12-31 23:59:59'</para>
        <para>TIMESTAMP → és un tipus de dada similar a DATETIME I té el mateix format per defecte
            però permet emmagatzemar l'hora I data actuals en un moment determinat el rang de valor
            que admet TIMESTAMP ñes de '1970-01-01 00:00:01' a '2038-01-19 03:14:07'</para>
        <para>TIME → és un tipus de dada específic que emmagatzema l’hora en el format ‘HH:MM:SS’.
            També permet expressar el temps transcorregut entre dos  moments (diferència de temps).
            Per això, els valors que permet emmagatzemar són de '-838:59:59’ a ‘838:59:59’. En
            aquesta cas, el format serà ‘HHH:MM:SS’. '-838:59:59’ a ‘838:59:59’. En aquesta cas, el
            format serà ‘HHH:MM:SS’. </para>
        <para>YEAR → és una dada de tipus <code>BYTE</code> que emmagatzema dades de tipus any. El
            format per defecte és AAAA (l’any expressat en quatre dígits) o bé ‘AAAA’, expressat com
            a <emphasis role="italic">string</emphasis>. S’admeten valors des de 1901 fin a 2155.
            També s’admet 0000. En el format de dos dígits, s’admeten els valors del 70 al 69, que
            representen els anys del 1970 al 2069.</para>
        <para><emphasis role="bold">Crear taules</emphasis></para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0009.png"/></para>
        <para>desc nom taula descriu la taula </para>
        <para><inlinegraphic fileref="img/0010.png"/></para>
    </sect1>
</article>
